宇宙點嚟？

1
我聽過：
一開始有高質量既奇點。
然後佢就膨脹？
然後空間、時間、能量、物質就出現。
然後物質Self-organizing？
就慢慢變成而家既世界。

2
有無人好鍾意宇宙？
你平時點去Study佢？
有無睇d咩書或追d咩 YouTube channel？

3
除左講法同理論，我都好奇個方法論：
究竟點樣可以估到咁耐之前既世界係點？

如果單講方法論，又有無睇過或聽過d咩有趣既野？

4
其實呢d問題係咩？
Cosmology？
係咪正路應該搵呢個題目既Textbook睇？
同天文學有咩分別？

5
我自己都會Google下。
開Post其中一點係旨在聚下似興趣既人？
Share下Resource同references？

目前所有都只係推論、假說
根本冇人答到你

睇怕有生之年都無人答到

好奇，細節上點評論唔同既假說

打算睇呢本

宇宙簡史

目 錄
第一部分 宇宙起源說
Ⅰ 仰望蒼穹
Ⅱ 宇宙起源說
Ⅲ 早期的嘗試
Ⅳ 古典希臘
Ⅴ 中世紀的蒙昧主義
第二部分 宇宙學誕生
Ⅵ 宇宙起源說與宇宙學
Ⅶ 哥白尼
Ⅷ 教會反擊
Ⅸ 終於，伽利略
Ⅹ 牛頓（和康德）
Ⅺ 百科全書
第三部分 大爆炸至今
Ⅻ 宇宙最初的三分鐘
ⅩⅢ 星系，恆星……和太陽
第四部分 生命，智慧，未來
ⅩⅣ 地球，源自45億年前
ⅩⅤ 未來是什麼？
附 錄
附錄1 地球生命的日曆
附錄2 宇宙學的歷史里程碑
附錄3 評論參考書目
譯後記

好鍾意睇樓主啲post

最近天文學家發現到有粒星既年齡比宇宙更老

後尾話推測錯誤

起初，習近平創造天地

第六天創造大陸人。

係，一係宇宙年紀錯，一係星體年紀錯

big bang theory

一切都是你自己幻想像出黎

聽過有個說法，如果光速係宇宙初期同依家唔同，又沒有殘留證據，咁要計宇宙年齡，係唔可能

樓主啲問題太深奧
真係好科學

《宇宙論證─神是存在的嗎？》

Kalam cosmological argument

1: Whatever begins to exist has a cause.

2: The universe began to exist.

3: Therefore, the universe has a cause.

4: If the universe has a cause; its cause must be uncaused(自存的), beginningless(無起始), changeless(不變), immaterial(非物質), timeless(無時間性), spaceless(無限) and enormously powerful(全能).

5: God

你咁多野想知 真係可以花到時間知哂？

宇宙就是一粒沙。

7.10 - TVB港姐 -
7.10 - 麥小姐追思會 ＠ 中環愛丁堡廣場 - 19:00~22:30
7.11 - 梁烈士公眾告別禮 -
7.11 - 油尖旺區議會夢遊 -
7.12 - 光復港大 守衛我城 -
7.13 - 光復上水 -
7.14 - 沙田區大遊行 -
7.28 - 將軍澳遊行 -
隨時 - 抵制TVB -
隨時 - 美國聯署 人權民主法案 -

撤回修例 收回暴動 撤銷控罪 追究警隊 雙真普選
不割蓆，不篤灰，不分化

有信用評分之後 痴memo 遊行 上網講錯嘢 信錯教都可能扣你分
請不要再裝睡 行動吧香港人

上水遊行路線更新

唔係架，但計population average，仲有幾十年命，可以慢慢嚟

According to Kant's theory, the proposition that "whatever begins to exist has a cause" can be just a characteristic of human cognition.
That means: Human cognition understands the external world in terms of the time-space framework or the 3-D or 4-D model, but it may not reflect the characteristics of the external world independent of human mind.

大體黎講而家主要係透過觀察宇宙學同數值模疑（N body simulation）去研究，咁當然背後有套宇宙學標準模型（Lambda CDM Model）。宇宙起源好有可能，拿係好有可能，由一個大爆炸起源。當然支撐呢套理論需要唔少證據，咁我唔詳講喇，始終唔係自己做開果個領域教科書黎講，樓主你物理同數底去到邊左右？

我既物理同數底係零

最近想跳出Comfort zone，用下d平時少用既腦既部分

1
啱啱睇緊Toharia既宇宙簡史。
佢講，古人識幾何學。
古人觀天象，統計數據，然後手計計到天氣週期呀個d對耕種或日常生活有用既野。

我覺得，現代數學難好多？

古人既數學，會唔會簡單d直接d？

如果試下重做佢地做既數學，會唔會係好既入手？

2
有關呢d既知識，係咪應該睇數學史？

好奇八卦

1

佢個結論變左常識。
但佢由肉眼觀察，到推論到地球之外既世界，點做到？
用既數學，會有幾深？

點樣可以知？
有無書demonstrate過？
好好奇

呢本好似會入門地答到d：

關於夜空的362個問題：從天文觀測、太陽系的組成到宇宙的奧祕，了解天文學的入門書

目錄
序
前言
觀測
肉眼觀測
天文望遠鏡
天文攝影
電波天文學
業餘科學家
月球
觀測
軌道與潮汐
日食月食
形成與撞擊
神祕現象
太陽系
公轉與自轉
太陽
地球
水星、金星、火星
木星
土星
外太陽系
小行星與彗星
磁場
從開始到結束
恆星和星系
距離
了解我們的地方
雙星與星團
誕生、壽命、死亡
超新星
星系
宇宙學
宇宙的擴張
大爆炸與早期的宇宙
暗物質與暗能量
元素的起源
一切的結束
多重宇宙與額外維度
其他的世界
其他行星
別處的生命
呼喚所有的生命形式……
家鄉附近
人類的太空探索
目前的進展
從上方看到的景象
國際太空站
太空旅行的危險
可預見的未來
月球基地
居住在火星
別的世界
遙遠的未來
太空任務
太空航行
火箭與推進系統
探索太陽系
異聞與未解之謎
相對論與光速
重力
黑洞
未解現象
派崔克．摩爾與《仰望夜空》

認真答你

無撚人會知

唔知道

習主席說要有光，就有了光

Cosmology: The Science of the Universe 入邊有講到古人到現今點樣睇呢個宇宙，不過去到後期既章節會出現部份物理同數學概念，如果想挑戰難度可以試下香港應該買唔到，可以試下上創世紀圖書網下載

1
Thanks!

網上PDF version：
[url]http://93.174.95.29/_ads/ABAC81E46AF4E9961084F20A59ECA93B[/url]

2
我見到，書講Kant，話Kant基於理論，就預測到當時未發現既星體，同有關宇宙起源而似近代理論既假說。
好Adore

人工智慧的未來：揭露人類思維的奧祕

揭緊呢本。
其中一點有趣：

人類，科技進展，因資訊科技發展，整體知識以指數發展。
1800年代，人類以馬傳達資訊。
到而家200幾年，人類可以了解外太空。

假如外星有其他智慧生物，佢地既科技同知識都會以指數發展？
咁，佢地喺第二個星球，應該都會發展出，接觸到地球人既通訊科技？

如果而家無咁既情況，好有可能世界無人類以外既智慧生物。

冇物理 數 底既人研究宇宙同研究哲學冇咩分別

而家揭宇宙學科普，揭到見幾何，同微積分。

開始見少少點解佢地重要

我細個唔知無聽書，定聽完唔明，定老師講得唔清楚？
唔知點解當時欣賞唔到佢地既可愛

聽過

假設大爆炸係成立, 宇宙就有個中心點

基於速度越快時間越慢

爆炸中心速度係最快

我地測量宇宙係140億年

但宇宙中心可能只係過左幾秒

測量到observable universe 係140億光年
真正幾大冇人知

我睇到，相對論下，時間係要相對於一個觀測者，而無絕對既時間。

140億年同幾秒，係相對於同一個觀察者？

利申：唔太理解相對論

光年係距離單位？

連登大把物理學家答到

其實我真係當哲學咁研究
因為宇宙入面好多數字對我黎講冇乜意義
一係大到無限 一係細到無限
好似奇點咁 你去思考佢係數字上既質量 不如去思考下奇點存在既意義同可能性
Btw 我數學真係唔掂

Btw，我數學都唔掂

但一路睇既感覺：
有理論，而將概念理化地觀察同表達，先開始到真正具體既理解。

現階段呢方面我無能。
但至少…想理解啲數學概念

睇左個youtube channel
而家都好有興趣天文野

唔洗做物理學家先可以對世界有興趣。
對世界有興趣，可以不分高低為開心咁傾下。

就似好多你日常傾計既內容，都大把專家比你對你講既野了解，但你都可以開心傾。

Share please

宇宙大爆炸

科學家係推算宇宙點演變， 但解釋唔到點黎

observable universe 係大過137億光年架，因為空間擴大速度快過光速

數學好冇動力 但係好多時研究到一個點冇數學就學唔到 好似普朗克常數同重力咁

岩呀，你如果有留意開連登d關係物理/天文既post,入面一堆專家出黎否定一d現今物理界都未能確定既睇法，而佢地係講到言之鑿鑿咁。

如果呢個post繼續討論落去，連登物理學家好快出現

有啲hypotheses match好多observable facts，而未有新fact有違個hypothesis，就可以信住先？

呢啲完全唔識、唔理解，未睇到、未聽過

其他人細個學，係由唔識學到識。
大個都一樣！

I see，留名睇

Btw，如果讀科普讀到有能力用理據否定9 up，都係一種成就。
希望自己有日得

有冇睇過霍金啲書？可以睇下 大設計， 比較影易入口

youtube+wiki 都有好多野睇
youtube channel 我目前諗起既有pbs sciemce, minutephysics, ted ed, crash course, kurzgesagt

而家好慢咁睇緊一本科普。
去到數學位啲啲既地方，就覺重口味而有營養
但覺，要慢慢睇，一次過睇唔到太多重口味既部分

謝resource

你鍾意太空，會唔會都鍾意去睇肉眼見到既星星？

大設計 冇數式，唔難明的。

會呀， 試過特登出去睇流星雨

流星雨係咪要露營睇？

鳩估既話, 我覺得可以類比出黎

比如恆星係可以由一堆星雲融合>變恆星>澎漲>收縮>部份會變黑洞

宇宙中心以前就係黑洞, 能量太大就爆炸, 炸到咁上下又會融合, 澎漲>收縮>黑洞>爆炸

但最初係咩真係諗到諗唔到

比起宇宙, 我覺得「意識」先奇怪
明明一堆能量原子係無思想, 最後可以變到人咁有思想

1
我睇書，佢話，一開始係奇點。
咩係奇點？
就係一點。
咩係一點？
我地世界既空間係三維。點就得一維。而呢一點有無限高既密度。

書話唔只宇宙起源。
而係其他物理現象都有奇點類似既現象。
不過我未理解

密度越高既物質蘊含越高既能量？
奇點可能密度高到一點，就自然失控，而釋放能量，能量就造就物質？

我到依一刻係咁粗糙理解

2

我都真係睇緊有關意識既書

我諗緊：
宇宙係咩？
生命點解比死物有價值？
咩係生命？
如果比智慧，AI可能比人類更有智慧？
如果智慧唔係人類價值所在，咩係人類價值所在？
咩係智慧？

因為人類有意識，AI無？
AI係咪真係無意識？
咩係意識？
咩係attention？
其實AI都有attention？喺database focus喺某處，就係attention？
Attention同意識有咩分別？

人係經演化而出現既有意識、有智慧既生命。

AI係經邏輯就進化、無生命既智慧，但都有能力透過機械作用於現實。

點解前者比後者有價值？

因為情感？
點解情感有價值？

情感似係演化過程，生物為生存同繁殖而有既工具。
情感點解有價值？

我屙出黎

你屙完而自己走返入去，識玩

奇點本身都係數學既結果
唔識箇中數學係討論唔到奇點既性質
btw為左解決奇點呢個問題（奇點係一個問題係因為佢物理上唔應該存在：物理世界唔存在真正既「無限」），物理學家要研究量子重力，入面d數學就算係physics/math PhD ，如果唔係專做量子重力都未必會睇得明

開始有學說 話意識只係大腦process訊息嘅副產品
類似意思係，我地(意識)只係睇倒大腦想比我地睇嘅野
另有實驗提過 其實喺人come to conscious to 某d決定前，大腦已經先知一步，而實驗者仲覺得係自己主動做決定

我都覺得太空/ 意識呢d好有趣
可以多d交流下

點解咁肯定現實會無真正既無限？

如果譬如相對論或唔同既好深既hard science都可以科普到唔同程度，而令人有唔同程度既理解：
我傾向覺得，總有個程度係自己能夠理解；
而總比而家既理解好。

剩係因為咁，都值得好奇呢類問題

Diu

依個世界最奇怪既野係一切都平凡得奇怪...

你

你們在我之內 而我不在其中

你係平凡定奇怪？
定平凡同奇怪分唔開？

你自以為不在其中，其實你逃不開要身在其中。

我反而覺得相機唔應該係我哋應該有嘅科技
好似可以將成個時空停頓、分裂
諗下都恐怖
btw有冇人明

你同理心到原始部落既人既諗法

好似人類學家都講佢地會咁覺得？

咁畫畫呢？

唔似現實到嚇親

中國古時打贏銀河大帝之後搶返黎

畫到好似現實既又點

真到嚇親？

幾時香港可以打贏中共_帝？

畫畫差好遠喎
畫得再好都只會接近現實
影相係捕捉光
兩者差好撚多

拎去賣錢，難得咁靚

聽講當數學可以完全計算岀宇宙，或者解釋到宇宙既起源，就即係代表所有野都可以用數字或代碼表示，咁係咪代表我地都係一啲數據，一啲data，姐係宇宙就係一部超級電腦，就好似matrix 咁。由其係樣樣野都開始虛擬化之後，我覺得呢個世界都係虛擬咁

真實女朋友同虛擬女朋友都係虛擬？

有工具可以represent實物，唔代表工具就係實物，或representation就係實物？

推薦去睇《起源的故事》

謝介紹

第三part有人類大歷史感覺

量子重力其實而家搞成點
本身聽到重力場無得重整化之後就覺得無野好做

1
無諗過
咩係物理？
能量、物質。
咩唔係物理？
精神上既虛構、意識。
咩係有限？
有特定單位下，能夠窮盡去數。

咩係無限？
有特定單位下，對象事實存在既量，係事實技術上甚至邏輯上都唔能夠窮盡去數。

例：
假設宇宙不斷膨脹，佢既體積或所存既能量，假設現有人類既技術未能夠數，咁邏輯上數唔數到？

假設事實上宇宙不斷膨脹，點樣去判斷有無一刻停？

假設唔能夠判斷佢有無一刻會停，宇宙既體積係有限定無限？

喺一刹間，就算成長力無限既宇宙，體積喺一刹，都係有限？

但無限，其實係咪要限定一刹間既無限？

真正既無限，就係要一刹間既無限？

我都係覺得自己要了解多啲數學意義上既無限如果放喺現實係咩意思先

2
你都好肯定現實係無無限？

邊度買
or pdf?

錯 膨脹唔等於有中心點
你諗下例如你吹氣球
個氣球表面既每一點都膨脹緊，冇一點係中心

都有個點呀
吹氣果個位咪點囉?

係

唔記得利申唔識

Don't take it too literally
咁你當一個波無啦啦係到膨脹啦咁就冇一點係特別

神創造嘅

想like撳錯左
長知識

聽你講完，記起實證科學，係要theory人入面既variable measurable？
咁好似，科學本身就排除左無限呢樣野？

但係咪就係現實無無限呢樣野？
我都係有啲猶豫，會好好學習希望有日肯定到

邊個神？點解你知？

意思係細到物質同原子都只係一堆數字同代碼，當然包括女朋友，我有時覺得慘到其實連我地既情緒都只係一啲程式編碼。

所以話黑洞係屬於超物理範圍
因為物理係黑洞嘅狀態下已經唔work

我都係覺得，你意思只係再細既物質都可以用數字準確表達。

但我唔覺得咁就代表，被表達既野（物質）就係表達用既工具（數字）。

唔肯定你有無講呢點以外既諗法

黑洞算唔算真實既物理現象？

假設算，咁都只係指，現有既物理知識未能應用於黑洞既環境？
即，現有既物理知識，有啲assumption inconsistent with黑洞既實際狀態？

但唔排除黑洞係物理學既研究對象？

我睇開老高講故仔

如果決定論係真，由宇宙大爆炸一刻，就決定左呢件事既發生

我一直有個問題：其實當乜嘢都可以用數據表示既時候 世界成為虛擬化係一個必然 而問題係我地係唔係第一代進入虛擬世界既人類

比個角度大家諗下 當我地可以創造出形形色色既遊戲（模擬人生，AOE，LOL) 有冇諗過其實我地係用代碼程式創造左另一個宇宙出黎 。咁反觀自身世界 我地根本唔知自己係真實既人類 定只係高維高等生物科技下既一個編碼

有可能，但無證據支持呢個係事實？

問題可能係：
我地可以唔需要假設有高維生物，就能夠了解自己同世界。

如果假設有高維生物，反而係額外加多一樣我地完全唔知係咩，有無助了解世界既野。

我地好難100%咁判斷。
但後者係完全虛構既機會大，定係係事實既機會大？

不如睇下科學方法/科學哲學先？
因為要理解科學理論首先要明白佢地個mind set，佢地個對事嘅態度。
我見好多人都有邏輯跳躍，
咁樣好難真正明白到某科學理論嘅真正意思。

有無咩推介？

咁啱我最近都想睇下，而借左呢本

應該答到你

點嚟就真係太遙遠

但現況可以透過，試過靈魂出竅嘅人，分享出嚟嘅經驗，去了解多少少呢個宇宙，始終唯物輪限制咗我地嘅思維，下面呢條片係一個系列，台灣仔嚟，幾乎純文字演繹

又或者了解下前世催眠，可以用催眠嘅方法令大家記起幾世前臨死嘅情況，當時身邊嘅人，同你呢世身邊人嘅關係，自己會match到，亦有人講過曾經有一世，自己係外星人之類

試下衝破唯物論

無圖，我話我既作為都得喇

科學係一個系統。
佢入面既知識係邏輯一致。
啲知識用到嚟做唔同既科技，包括上緊既連登，同用緊既電話。

宇宙大爆炸作為假設既理論，係其中一最符合科學知識系統既理論，而無需假設有神呢樣野。

加左係畫寫添足，又logically inconsistent

agger
其實係一種信仰，揀你信既

唔同信仰，喺盡量客觀既態度下，可以根據證據，而有可信程度上既高低之分？

我覺得係
有ABCD 假說
睇一個地方既時候 A>BCD
睇另一個地方B>ACD
etc
未有一個可以兼顧到所有

6:59

好似仲有個講法唔係大爆炸
而係宇宙本身就係等離子體

未了解到咁深
留名了解左主流大爆炸先

我覺，最後既矛盾，要用數學同其他好深既知識去衡量。

我自己有排先到

咁點解宇宙唔止澎脹，仲會加速膨脹？

未了解到。
可以參考下Wiki明唔明

所以如果係大爆炸論，應該係唔會加速向外

樓主意思係
宇宙可以用數字表達
唔代表
宇宙=數字

世界上有好多野唔肯定。
甚至科學都唔係話自己係絕對真理。
只係未有證據否定種假設既理論。

而假設，有啲較值得信，因為同現實無矛盾，甚至有效預測未發生既野，或用嚟製造科技。

而有啲假設就同現實矛盾，又預測唔到咩，對世界無幫助

無楊過又點會有神鵰俠侶呀？

寫未有囉？

答得好

不過如果你可以理性到盡頭
你會碰到一個理性永遠過唔到既界線
然後你只可以答唔知道

正確

所謂中心點係相對
無絕對中心點

即係無中心點

無論用邊個點當係中心
都會發現其他點係離開緊果個中心
即係膨脹中

譬如Passion會係理性既敵人定盟友？

我估夠理性既話，理性唔會任何時候都以為自己全能，譬如喺適當既時候，都會視passion或其他任何有價值既野為盟友？

Btw，期待見理性既盡頭

唔理解，不過常識中：

平面，如果有邊界，而邊界圍到既範圍入面，有一點同邊界上既每一點平均距離最短，就係中心？

立體既話，就係立體裡面既一點，同立體表面任何一點既平均距離最短，就係中心。

唔肯定無中心咩意思
如果話中心一直變，無不變既中心，都明

盡頭已見過
你會發現一切都係荒謬

祝你早日發現
好撚正
開心笑到你仆街，真係會

如果我答你既問題
就係 passion 唔係理性既敵人或者朋友
passion is passion itself

好撚想直接同你傾計，好玩，唔想打字

想像一個空間入面有一大堆點
你可以用任何一點為中心點

係呢度中心點既定義唔係最中間果點
係一個事件的發起點

點解個定義係咁
因為中間點唔一定係事件既中心

死後會灰飛煙滅係荒謬既事實，而明知結局荒謬，都繼續生存，係更大既荒謬。

但我唔覺荒謬係理性既終點。

我傾向覺得，真正既理性就係喺發現荒謬後，繼續相信理性可以喺荒謬中搵出或獨立出、創造出價值。

我傾向覺，passion is passion itself，但理性似係空氣水份，精神上任何既部分都需要理性滋養。
包括passion

如果你既中心唔係原本意思，空間下既中心。
如果你指既中心，可能指，作為事件開始點既意思。

咁首先要講清楚唔同既「中心點」三個字每次出現係指邊個意思，同兩者間有咩關係，而成段係表達緊咩

假設宇宙係咁既結構？
宇宙問題上，我唔會信無科學基礎既假設

好想現實識到樓主咁嘅人做朋友

黑洞變出黎好似係

不過我都係信有造物主多

想像唔到我地觀測緊既宇宙係可以發展到有咁既文明

主流講法宇宙的確冇中心點， 大爆炸個名誤導人，
正確啲既諗法係宇宙係某一刻由無變有，點點都expand

主流講法係由一點無限細既奇點變成白洞 ，跟住大爆炸，噴出純能量，之後純能量轉變成物質，反物質，正反物質亙相對撞抵消轉化成能量，最後物質數目比反物質多幾%，變成今時今日既星系，恆星，行星，生物

正反物質抵消產生既能量，好可能轉化暗物質同暗能量，暗物質結集成引力槽吸引物質結集，空間以超光速膨脹，宇宙溫度下降，輕子結合成原子，組成氫，第一星族恆星出現，再經由超新星，中子星相撞組成生命必須既重原素，形成現今宇宙

大爆炸成因，天文學家估計

1）舊宇宙因為自身引力大壓縮，之後大反彈
2）弦理論推測 兩塊宇宙膜相撞引起大爆炸

補充下

暫時弦理論講到去十一次元
係十一次元下，第二論點成立

如果進入十二次元
第二論點就會唔正確

根據宇宙背景輻射圖，大爆炸係冇中心點，大爆炸係發生係成個宇宙，包括你我身處既空間，膨脹係空間本身，不受廣義相對論定律規限，所以冇乜速度越快時間越慢，根據觀測空間膨脹速度比光速更加快，如果空間受廣義相對論定律規限，時間係會退流。

唔係次元，係維度，多一個維度少一個維度唔會令同宇宙膜推論弦有任何衝突，理論主張 宇宙係由閉弦（引力） ，同缐弦組成， 加上空間有細小既扭曲維度，解決相對論同量力子學之間既矛盾，由其係引力問題，但係弦論冇任何觀測證據支持

荒謬唔係理性終點
但係你會發現一切荒謬
包括理性本身
咁都仲未算終點
不過好難用文字講
我諗下先

你可以完全無理性
你可以變成完全既感性
無論係邊一邊，只要推到最盡頭
一樣好正
正到仆街

老實講
呢種相信理性其實係唔理性

死後係咪灰飛烟滅呢
咁睇下你認同你自己是什麼
如果係身体，咁你啱

原來中文叫維度

無衝突
不過當維度唔同
個答案就會唔完整
咁可以話係唔正確既一種

弦論似暫時最剷真相既理論
但，我無理據支持呢句說話

就係咁

＊最近真相

宇宙加速膨脹，一般天文學家主流推論係宇宙膨脹到一個size ，令到暗能量推力大於暗物質引力

都有推論係受任何宇宙引力吸引

加速膨脹同大爆炸冇任何衝突

叧外有推論加速膨脹係受其他宇宙引力吸引（有科學家發現係宇宙背景輻射圖 有懷疑比其他宇宙撞撃既證據）

唔可以偷懶
想像唔到就要一層一層鑽落去 慢慢就會越知越多
亦都係過去幾百年科學家咁先咁樣做先慢慢令人類進步到而家既地步
造物主呢d野係幾千年前既思維 係時候放低

唔洗思考啦，等我話你知，奇點背後意義姐係 科學家用一個高深既學名同你講 「我唔撚知」

主流講法唔係奇點爆炸亦唔關白洞事
大爆炸理論有幾個問題
1. 解釋唔到點解我地而家身處既時空咁平
2. 解釋唔到點解係好大既scale底下能量分佈係咁平均
3. 解釋唔到點解冇magnetic monopole
為左解決呢三個問題物理學家係80年代左右提出左inflation
大概就係話係本身既大爆炸理論所計算既宇宙演化過程係好早期係唔啱用既
係inflation理論入面，好早期既宇宙經歷左一段加速膨脹（傳統既大爆炸理論入面宇宙膨脹一定係減速）
btw,後來甚至發現除左解決左以上三個問題之外仲順便解釋埋能量分佈同微波背景輻射既fluctuation
不過對於inflation點樣開始，點樣完，同埋佢既細節等等都仲係好多人研究緊既問題
所以我唔明你講個d野係邊到睇返黎

Sad but true

有本幾簡易的書可以一看，由現在很出名的天文物理學教授 Neil Degrasse Tyson 選寫，叫 Astrophysics for people in a hurry. 或者聽這本audio book：

霍金好似都有寫過書講宇宙/類似既野

白洞根據廣義相對論係輸出能量/物質時空區域，有科學家認為大爆炸係白洞噴發

至於點解宇宙咁平坦，宇宙背景圖溫度相差不到萬份一度，引用返你果個吹氣球解釋法，我睇哂成個POST 除左我你最理解呢個TOPIC 既人，你應該會明，氣球係空間本身而氣球表面既顏色係物質同溫度，吹漲個氣球表面既顏色 一樣好平均分佈係吹漲既氣球表面

根據觀測星體紅移，宇宙係正在加速膨脹，呢個係十分基本既宇宙學常識，你可以WIKI 宇宙兩個字，第一段文字已經有答案

我睇哂所有霍金既書，只需要睇時間簡史就可以，其他都無重覆時間簡史既野，書既內容都好過時，但係睇時間簡史可以了解基本宏觀宇宙學同微觀物理學既知識

都係重覆時間簡史

人類科技根本理解唔到宇宙，試下搵d外星人/宗教 點樣描述宇宙，特別係有個外星人訪問

依家宇宙加速膨脹 同 大暴漲 (inflation)係兩回事嚟喎

有2個野唔係好明

1. 憑可觀宇宙就可以定義宇宙係無中心?
我地可觀宇宙可能只有宇宙0.000001%?

2. 另外想問, 假如以前我地呢個位置同其他星系近好多
咁理論上我地可觀宇宙=全個宇宙?
(即係假如以前d 星系距離我地平均只有100光年, 咁我地望到佢, 只要佢飛d 慢過光速, 我地一定仲可以觀測到佢?)
(應該無星系飛得快過光速?)

大暴脹係大爆炸初期現象，宇宙係夸克時間內由一個原子尺寸暴漲至一個棒球 （情度就好似一粒沙暴脹至現今宇宙尺寸） 直至因為空間膨脹溫度下降至一定程度完結，住膨脹速度一直減慢，但係約十幾億前（時間未必準確，廢時check) 宇宙又開始加速膨脹， 以上為己證實觀測結果
相信大暴漲速度同宇宙能量密度同溫度有關

啱啱搵左大爆炸係白洞噴發個篇文，應該係2012提出，到而家大概得20個citations,完全講唔上係「主流」

吹氣球個比喻係呢到唔啱用
大爆炸計算出黎既結果就係如果宇宙唔係一開始就好平坦、能量分佈好均勻，而家既宇宙就冇可能係咁平均同均勻
如果你要接受大爆炸係正確，咁你就一定要接受宇宙一出現個刻somehow已經fine tune左去到好平同好均勻既狀態，但物理學家普遍唔接受既個睇法，因為好唔"natural"
點解佢一定要一開始就又平坦又均勻？
有人用所謂「人擇原理」去解釋
但主流都係唔接受呢種fine tuning
呢個類問題叫做"naturalness problem"
我上面講既大爆炸三個問題頭兩個就可以歸類為naturalness problem
而inflation之所以解決到呢個問題係因為如果宇宙加速膨脹，經過計算就發現無論宇宙最初完全唔平又唔均勻，只要佢維持到足夠既時間咁就一定會得到一個又平又均勻既宇宙

1. 其實宇宙冇中心係一個基本假設，因為物理學家唔相信宇宙存在某一個特別既點
你鍾意既話可以當佢係一個「信仰」
但佢同純粹既信仰唔同既地方係：有左呢個假設，我地可以得出好多可驗證既結論

2. 其實係可以「快過」光速
我用引號係因為佢唔係真係以快過光速既速度移動緊，而係空間膨脹令佢睇落「移動」得快過光速
用比喻既話，你想像下你係個氣球上面畫兩個點然後再吹脹個氣球
個兩個點既距離會越黎越大，但其實個兩點本身冇郁過

唯心主義，每人都有一個自己既世界，係你靈魂逝去之時，世界亦會消失

利申9up

見到string theory堆數已經果斷唔想睇

明左D THANKS
又引伸左D 問題

1a) 睇wiki唔係話大爆炸有個「奇點」咩, 奇點唔叫中心咁應該點定義?
1b) 咁我假設宇宙真係氣球咁澎漲, 但氣球最細最細果陣其實都好細, 佢本身應該都係一個點黎? 咁點解無中心呢?

2) 呢個明, 咁如果佢快過光速, 咁我地本身睇到果d 星系會慢慢變到睇唔到? 係咪咁解

咁異型 聖約果款都可以係造物主既

跟據科學，係由你觀測到而存在
即係有你先有宇宙

樓主話自己唔識數唔識物理既時候已經可以入神秘台

我都想問 d物理定律係點黎 點解咁多公式都係啱啱好咁 到底邊個定的

真

上面有兩三個巴打要得好pro，未有數既術語都有排先初步理解到，更唔好講啲數

1） 奇點係宇宙本身既全部包括你依家身處既空間同組成你既物質，中心點係一個空間中心一點

2）空間澎漲快過光速係大暴漲時期既速度，現今宇宙澎漲速度，越遠離我地，速度越快，如果該距離空間澎漲速度快過光速，就會睇唔到該星系

但係應該唔會所有星系都睇唔到，因為銀河系數以十個衞星系，受銀河系引力吸引，唔會遠離銀河系，（直至暗能量張力能夠扯開銀河系對該衛星系引力影響，），加上仙女座正在撞向銀河系，銀河同仙女座之間空間澎漲速度正在減低

Why A=A
Why A is contradictory to ~A

呢啲係邏輯上最基本既原則
之所以基本 係因為理性上無辦法唔接受
但理性上亦無辦法證明
我地某程度上只係相信理性
暫時睇唔到如何用理性本身證明理性

理性都多歧義？

對我嚟講，A=A呢啲前題，喺生活或生存經驗上，信比唔信有利？

可以質疑，但要有理由地質疑。

我覺得理性其中一面係講邏輯。
但基於實踐上既效率而用方便之計，都係一種理性。

而真正既理性應該係平衡唔同方面？

理性，可以完全唔用，完全用，或部分地用。
我都覺得種選擇係個人preference，無咩真假對錯。
但有，對特定目標既有效無效之分。

譬如好好生活，作為目標？

我覺得理性係釐清咩係理性、咩係好好生活、咩係有效，既工具或功能？
有alternatives，而比較alternatives又係依賴理性？

不過都覺得一切not necessary，係preference

首先講白洞問題
大爆炸有一個好大既問題，就係奇點問題，奇點被形容為一點無限細，呢個理論為廣義相對論接受，但係量子力學不接受無限大同無限細尺寸

為左切合返量子力學對大爆炸奇點既不容性，加入白洞或者宇宙膜相撞，會令理論更為合理化，（情況就如愛因斯坦為相對論加入宇宙常數）

基於白洞為廣義相對論所預言既天體，而廣義相對論為一個有無數實驗同觀測證據支持之主流理論，我偏向加入白洞去解釋大爆炸奇點理論與量子力學既不相容性

至於其他問題，因為我自己個出租單位要油漆翻新，過兩星期要交俾個租租，我批完浸灰底，今晚仲要凑伢，得閒再答你，希望可以同巴打再交流

今晚仲要湊仔

補充一句 宇宙膜相撞假切基於弦理論，弦理論為一個冇任何實驗/觀測 證據支持之熱門研究理論，所以本人不偏向取用

理性可以serve唔同目標 但當中必然使用到邏輯 否則亦唔可能叫做理性 而任何可以被理解或可以使得被理解既事物 都係logical的 即「基於實踐上既效率而用方便之計」其實都係logical的

而綜觀思想史 認知中無人會質疑A=A呢種基本邏輯律（亦似乎無法質疑） 除左唔相信理性既思想家

所以Ching有一點確實有理 就係可以完全唔相信/唔使用理性 但同時 就要面臨根本不能被理解既風險 通常呢類思想家會叫你「感受」下個真理

你個名真係對應返現實

量子力學加裝修呢個配搭好正

我覺得，你一開始係講：
理性基於邏輯。
邏輯中一啲最基本命題，係被假設為真，而唔能夠有理性或具邏輯性既證明。
所以理性既基礎似係一種理性被迫相信既信仰。

我回覆：
對邏輯最基本既命題，唔一定要用邏輯證明先係理性？
如果基於生活經驗上既效用去選擇信，都係一種理性？

你回覆：
理性serve任何目標，包括要證明邏輯最基本既命題係真，都必然用到邏輯。

睇下用既意思係咩？

1. 係necessarily，一定要用邏輯，但都要有其他resource，譬如生活經驗。

2.定係sufficiently，單用邏輯就可以？

3.定係both necessarily and sufficiently，即：必要而只可用邏輯？

我自己係覺得(1)，唔肯定你立場，不過如果係(2)(3)，都覺合理，但我自己又講唔出點解會係(2)或(3)？有咩理據支持？

神係人寫出嚟，寫出嚟唔代表真。
世界都有好多虛構故事。

宗教係組織。支持一啲信念。
但有組織支持一啲信念，唔代表啲信念係啱。

林鄭班子都係一個支持林鄭既信念既組織。
啲信念………

簡言之 「使用生活經驗」 都已經係邏輯 邏輯其實用得好廣 亦十分平常 例如你係七仔揀野飲都已經用左邏輯 任何推理、估算、比較、釐清等等活動 其實都係邏輯活動

建基於生活上效用既話 可能係一種歸納論證
即：之前一千日都有用，即係聽日都好可能有用。
而歸納論證係邏輯一種

做蛋糕要用蛋

1. Necessary condition：一定要用蛋，唔用蛋唔得。但用蛋都可能要加其他材料。

2. Sufficient condition：單用蛋就得，不過唔一定用蛋。

3. Necessary and sufficient condition：一定要用蛋，而單單用蛋就得。

4. Not necessary nor sufficient：唔一定要用蛋，用蛋都唔夠，但我呢個做法要腸蛋。

講返邏輯基礎要用邏輯證明。
我覺得你Reply 1係意思3。
我既立場係意思1。
我唔肯定你其後Reply係意思幾之下既用邏輯

其實我係直接跳到你個立場上同你討論 而我既回應十分簡單 就係睇唔到有「其他source」ching認為生活經驗係「其他source」 而我就簡略說明左生活經驗係某種論證方式 而非「其他source」
如果ching講既「其他source」都係可以被理解既事物的話 咁即係無所謂「其他source」因為可以被理解既事物都係logical的 但如果係不能被理解的話 亦講唔到證明、理性

In a very short way:
ching反問「唔一定要用邏輯證明先係理性?」
我既回答：講得證明 就已經係邏輯

1
我意見：理性似係空氣水份，精神上任何既部分都需要理性滋養。
你意見：理性唔能夠證明自己，所以人用理性，只係相信理性。

我意見：我覺得你既相信，似係講緊，呢種相信係缺乏理性基礎？

我唔認同呢個相信係缺乏理性基礎。
我覺得呢個係個我地既差異既開端

2
假如你都認同個相信係有理性基礎，我地就意見一樣。

3
假如你認為相信理性係一種無理性基礎既相信，我就回應：

對理性相唔相信既呢個判斷，其實都可以有，比較理性既判斷，同比較不理性既判斷？

4
你既意思似係，呢度所謂較理性既判斷，其實都係基於邏輯，而種邏輯既基礎都係未被理性證明。
所以對理性既相信既判斷，無比較理性同比較不理性之分？

我既意思類似係，假設信唔信理性都只係非理性既判斷，但事實，相信理性咁去理性面對生活，同不信理性去非理性咁生活，其實種生活經驗就會反映兩個選擇唔同既後果。
而基於呢個生活經驗，就可以用邏輯去做理性決定，決定相唔相信理性。

5
(1)係我對我地立場唔同既地方既理解。
(4)係我認為種邏輯既基礎缺乏邏輯證明，都可以用生活經驗去支持人，對邏輯既基礎，做理性既判斷。

我唔肯定講唔講得清楚，或有無理解錯個差異位

有點遠 其實我主要係回應緊「理性的終點」係邊到 而個人認為「理性的終點」就係理性本身或基本邏輯律 而ching似乎唔同意 就話理性唔一定回歸到邏輯或同邏輯有關 而係有「其他source」而我就覺得無「其他source」所以理性終點其實就係理性本身

至於ching講到相信理性有否理性基礎 個人覺得我地無辦法唔用理性理解呢個世界 就好似電腦無辦法唔用defaulted program做任何input, output咁樣 當我地選擇唔用理性 根本無理解可言 Kant都唔會討論理性（Kant叫佢做知性、感性）是否值得被相信 已經超越左理性可以理解既範圍

Btw David Hume討論過類似既野 但佢講既係歸納論證有無理性基礎 佢既結論係無 歸納論證既出現完全只建基於我地既習慣、期望 類似ching 比既「其他source」而David Hume根本不視之為一個證明或解釋 只係人類結構本身係咁 佢都想要一個證明

岩岩認真睇左巴打你由吹氣球開始既文字 希望你唔好介意，我發現你完全係用一堆你自己都攪唔清楚既學名堆積一篇文章

如果根據奇點理論，宇宙本身係一點密度無限大，尺寸無限細既奇點，無限密度又何來宇宙最初完全唔平唔均勻？

當依照量子力學理奇點無效，一個初始狀態唔均勻既宇宙，唔會出到溫度相差不足萬份之一既宇宙微波背景圖，而該圖已經為初始宇宙溫度分佈（約大爆炸38 萬年后，應為大暴脹結束后）

咁我真係理解錯我地意見唔同既位

1
我覺得：理性係人既工具。
理性既終點，意思類似：
工具既應用界限？
工具既最終目標？
定兩者都唔係？

我諗起歐氏同非歐幾何。
前者有啲似自明既基設。
後者係更精確既人類發明？
Details我唔識，但唔肯定理性會唔會類似咁，反思到同一律

2.1
日常語言中，有分理性同唔理性既人或行為。

你認為，喺理解世界既時候，人無辦法唔理性。
譬如cognitive bias你會點理解？
犯錯既理性都係理性，所以只有較好同較差既理性，較正確同較不正確既理性，但無理性同非理性？

2.2
Kant指既：
知性係sensation。
感性係perception。
理性係發現對世界既sensation或perception所理解既世界，反思去得出general patterns既能力？

科學家同哲學家就係用緊呢種理性去工作？

我估，有心理學家會研究佢地既心理過程，算係用緊理性去研究同理解理性本身？

3
對我嚟講，理性係一種有效工具。
特別係，佢喺抽象範圍，透過logic既deduction，可以由真既前提，以valid既論證形式，推出真既結論。

但Induction，都係經驗中發現有效既工具？
譬如透過一representative既sample所俾既資料，可以得到有用既關於population帶probability既知識。

個reasoning無法被prove，但都有用？

我估…都多philosophy of science或logic既人研究緊induction？
我想像唔到如果有proof，會喺點。
但佢地既工作，都係嘗試用理性搵理性既理性基礎？

1. 呢到講既「理性終點」係理性既限制
歐幾里得幾何同非歐幾何都係公理系統 透過一啲self evident既公理deduce出其他野 但self evident既意思其實就係「無得解」同A=A等基本邏輯律同理 只係基本邏輯律某程度上再基本一啲

2.1 理性無高下之分 但大家既邏輯能力就有 人之所以有謬誤好多時因為缺乏邏輯訓練 好多心理上謬誤亦可以靠長時間邏輯訓練避免

有非理性 例如信仰 係不可被理解的 特點係當事人對於佢既選擇唔打算比出原因 或者根本唔care有無合理原因

2.2 知性應該係understanding 感性係sensation/ perception

理性對康德而言 係無實際用途既能力 理性係合理既幻想 無對應任何現實既object 例如對神、靈魂等既研究 即係形上學

哲學家係用呢種理性做形上學 而科學家只係用知性同感性 主要分別係 科學家既研究必然回歸經驗/感官世界 有對應既object

而心理學個種研究永遠只可以觀察到諗野發生既過程同現象 但解釋唔到個原理同原因 仲有最主要既證明

3. Induction 同deduction 都屬於邏輯之內

有用歸有用 真確歸真確 兩者無直接關係

而如果ching著重既係實用 咁理性有否限制對你黎講應該唔算太重要 一般實用科學亦唔關心呢樣野